%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% ЛЕКЦИЯ 4!!!!!!! %29.9.15 MininMD

\setauthor{Минин Михаил}
\section{Продолжение решений}
\begin{definition}
$\sqsupset \varphi$ - решение $y^\prime = F(x, y)$, где $F\in C(D, \mathbb{R}^n)$

на <a,b> $\varphi$ - продолжимо вправо за точку b $\Leftrightarrow$ $\exists \psi$ - решение $y^\prime =F(x,y)$ на <a,b>

$b_1> b \ \Psi |_{<a,b>} = \varphi$
$\Psi$ - продолжение $\varphi$
\end{definition}

\begin{lemma}
Решение продолжимо вправо $\Leftrightarrow$  $\exists \lim\limits_{x\rightarrow b-0} \varphi(x) = y_1$, $(b, y_1) \in D$
\end{lemma}
\begin{proof}
$\blacktriangleright$
1) Вправо - очевидно

2) Влево:

Рассмотрим задачу Коши: $
\left\{
\begin{aligned}
&y^\prime(x) = F(x, y(x)) \\
&y(b) = y_1 \\
\end{aligned}\right.
$

Из теоремы Пеано (1.3.4): $\Rightarrow \exists b_1 > b\colon \exists \varphi_1 $ - решение на $[b, b_1]$

Все вместе назовем $\Psi$:
%05.10.15 MininMD
$\Psi = \left\{
\begin{aligned}
&\varphi(x), x\in [a, b] \\
&\varphi_1(x), x\in [b, b_1]
\end{aligned}\right.$

\begin{tikzpicture}[domain=-0.3:1.32, scale=1]
%Сетка
    \draw[very thin,color=gray] (-1.1,-1.1) grid (3.9,3.9);
%Оси
    \draw[->] (-1.2,0) -- (4.2,0) node[right] {$x$};
    \draw[->] (0,-1.2) -- (0,4.2) node[above] {$y$};

    \draw[thick, color=red] plot[id=x] function{3 * sin(x*1.57)}
        node[right] {$\Psi(x)$};

%Точка (1, 3) (1.32, 2.63043777558)
    \filldraw (1, 3)circle(0.6pt);
    \filldraw (1.32, 2.63043777558)circle(0.6pt);
%Пунктиры с подписями осей
    \draw[very thick, dotted] (1,0) -- (1, 3);
    \draw[very thick] (1, -0.05) -- (1, 0.05) node[below = 5pt] {$b$};
    \draw[very thick, dotted] (1.32,0) -- (1.32, 2.63043777558);
    \draw[very thick] (1.32, -0.05) -- (1.32, 0.05) node[below = 5pt] {$b_1$};
\end{tikzpicture}

Будем считать что левая граница включительна (т.е. в условии теоремы $[a, b>$). Вводим функцию $J(x)$:

$J(x) = \varphi(a) + \int \limits_{a}^{x} F(t, \varphi(t)) dt, \ x\in[a,b]$

Мы хотим показать что $J(x)$ в точности $\Psi$:

$\begin{aligned}
&\sqsupset x \in [a, b) \\
&J(x) = \varphi(a) + \int \limits_{a}^{x} F(t, \varphi(t)) dt = \varphi(x) = \Psi(x) \\
&\sqsupset x \in [b, b_1] \\
&J(x) = \varphi(a) + \int \limits_{a}^{x} F(t, \varphi(t)) dt = \varphi(a) + \int \limits_{a}^{b} F(t, \varphi(t)) dt +  \int \limits_{b}^{x} F(t, \varphi(t)) dt\\& = \varphi(a) + \varphi(b) - \varphi(a) + \int \limits_{b}^{x} F(t, \varphi(t)) dt = \varphi_1(x) =\Psi(x)
\end{aligned}$

Напоминаю, что $\varphi_1(x)$ было решением следующей задачи Коши: $\left\{
\begin{aligned}
&y^\prime(x) = F(x, y(x)) \\
&y(b) = y_1 \\
\end{aligned}\right.
$

Тогда получаем, что $J(x) = \Psi(x) \Rightarrow \Psi$ - решение на $[a, b_1]$, т.е. $\varphi(x)$ - продолжимо вправо за b.
\end{proof}

\begin{warning}
Здесь стоит уточнить что $\Psi$ непрерывна, т.е. мы хорошо склеили $\varphi$ и $\varphi_1$
\end{warning}

\begin{lemma}
$\sqsupset F \in C(D, \mathbb{R}^n)$ - липшицева по y

$\sqsupset \varphi $ - решение $y^\prime(x) = F(x, y)$ на $<a, b>$. Тогда:

$\exists \beta \in [b, +\infty] \colon \exists \Psi$ - решение на $<a, \beta>$, $\Psi$ - продолжение $\varphi$ и $\Psi$ - не продолжимо за $\beta$.
\end{lemma}

\begin{proof}
1) Если $\varphi$ не продолжимо за $b$, то $\beta = b$

2) $\sqsupset \varphi$ - продолжимо за $b$

Вводим множество B: $B = \{ c\geq b \colon \exists$ продолжение на $[a,c]\}$

Рассмотрим $c \in B$, $b < b_1 < c \Rightarrow b_1 \in B$ То есть берем точку из множества, тогда все точки от b до c будут лежать в множестве B по определению множества.

$\sqsupset \beta = sup B$

Для корректности заметим, что множество B не пусто ($b \in B$)

$\sqsupset b < b_1 < b_2 < \beta$, $b_1, b_2 \in B \Rightarrow \exists$  решения $\Psi_1$ и $\Psi_2$ на $<a, b_1]$ и на $<a, b_2]$.

По теореме о единственности следует, что $\Psi_2|_{<a, b]} = \Psi_1$
Значит существует решение $\Psi$ на $<a, \beta)$

Даже если $\beta$ не принадлежит множеству B мы будем бесконечно приближаться к $\beta$

Также из теоремы об единственности следует, что $\Psi |_{<a, b>} = \varphi$

$\Psi$ не продолжима за $\beta$

"Для эстетического наслаждения"{}:

либо $\nexists \lim\limits_{x\rightarrow b-0} \Psi(x)$
либо $\Psi(x)\rightarrow y_1$ при $x \rightarrow b-0$ и $(b, y_1) \in D$
\end{proof}

\begin{theorem}
$\sqsupset F \in C(D, \mathbb{R}^n)$ - липшицева по y

$\sqsupset \varphi $ - решение $y^\prime(x) = F(x, y)$ на $<a, b>$. Тогда:

$\exists$ максимальный интервал $(\alpha, \beta)$ существования решения
$-\infty \leq \alpha \leq a \leq b \leq \beta \leq +\infty$
\end{theorem}

\begin{proof}
Пользуемся леммой
\end{proof}

\begin{example}
Решим задачу Коши: $\left\{
\begin{aligned}
&y^\prime = y^2\\
&y(0) = 1
\end{aligned}\right.$

Решением будет кривая $y = \frac{1}{1-x}$, проходящая через точку $(0,1)$, т.е кривая на промежутке от $-\infty$ до 1. В данном случае максимальным интервалом существования решения будет интервал $(-\infty, 1)$

\begin{tikzpicture}[domain=-1.2:0.7, scale=2]
%Сетка
    \draw[very thin,color=gray] (-1.1,-1.1) grid (3.9,3.9);
%Оси
    \draw[->] (-1.2,0) -- (4.2,0) node[right] {$x$};
    \draw[->] (0,-1.2) -- (0,4.2) node[above] {$y$};

    \draw[thick, color=red] plot[id=x] function{1/(1-x)}
        node[right] {$y=\frac{1}{1-x}$};

%Точка (0, 1)
    \filldraw (0, 1)circle(1.2pt);
    \draw[very thick] (-0.05, 1) -- (0.05, 1) node[left = 5pt] {$1$};

%Асимптота
    \draw[very thick, dotted] (1,-1) -- (1, 4);
\end{tikzpicture}
\end{example}


\chapter{Системы линейных дифференциальных уравнений}
\section{Существование и единственность}
$y^\prime(x) = P(x) y(x) + q(x) \text{ - векторная запись}$

$$\left\{
\begin{aligned}
&y_1^\prime(x) = P_{11} y_1 + P_{12} y_2 + \dots + P_{1n} y_n + q_1\\
&y_2^\prime(x) = P_{21} y_1 + P_{22} y_2 + \dots + P_{2n} y_n + q_2\\
&\vdots\\
&y_n^\prime(x) = P_{n1} y_1 + P_{n2} y_2 + \dots + P_{nn} y_n + q_n
\end{aligned}
\right.
$$

$x\in <a,b> \ P\colon <a, b> \rightarrow M(n, n, \mathbb{C})$

$q \colon <a,b> \rightarrow \mathbb{C}^n$

$y \colon <a,b> \rightarrow \mathbb{C}^n$

\begin{warning}
То, что пишем вместо $\mathbb{R}$ - $\mathbb{C}$ по сути ничего не меняет.
\end{warning}

\begin{theorem}
$P \in C(<a,b>, Mat(n, n))$

$q \in C(<a, b>, \mathbb{C}^n)$

$\sqsupset [a_0, b_0] \subset <a, b> \ \exists x_0 \in [a_0, b_0]$ Отрезок $[a_0, b_0]$ - конечный.

Тогда:

$\exists$ единственное решение задачи коши $\left\{
\begin{aligned}
&y^\prime(x) = P(x)y(x) + q(x)\\
&y(x_0)=y_0
\end{aligned}
\right.$
\end{theorem}

\begin{proof}
Еще не дописал...
\end{proof}
